**XYZ事件**是1797年发生在[美国与](../Page/美国.md "wikilink")[法国之间的](../Page/法兰西第一共和国.md "wikilink")[外交事件](../Page/外交.md "wikilink")，法国外交部长[塔列朗的三位代理人](../Page/塔列朗.md "wikilink")（在最初公布的保密外交文件中被分别称为X、Y和Z）向前来进行和平谈判的美国总统[约翰·亚当斯的外交使节索取巨额贿赂](../Page/约翰·亚当斯.md "wikilink")，作为继续谈判的条件。这一事件被披露后引发了美国的反法浪潮，进一步恶化了美国与法国的关系，并导致了1798年美国对法国的[不宣而战](../Page/美法短暫衝突.md "wikilink")。

## 背景

[Johnadamsvp.flipped.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Johnadamsvp.flipped.jpg "fig:Johnadamsvp.flipped.jpg")
1794年，美国总统[乔治·华盛顿为了避免战争](../Page/乔治·华盛顿.md "wikilink")，缓和與英国的关系，派遣[约翰·杰伊去伦敦与](../Page/约翰·杰伊.md "wikilink")[英国签订](../Page/英国.md "wikilink")[杰伊条约](../Page/杰伊条约.md "wikilink")。杰伊条约激怒了法国，当时法国正在与英国交战，法国认为这一条约意味着美国和英国形成了同盟，破坏了此前美国在英法战争中一直保持的中立，实质上违反了美国與法国之间的友好通商条约。

1797年[约翰·亚当斯当选美国总统后](../Page/约翰·亚当斯.md "wikilink")，他和他的[联邦党主张加强联邦政府的权力](../Page/美国联邦党.md "wikilink")，极力反对[法国大革命](../Page/法国大革命.md "wikilink")，批评法国大革命实施的压制统治和极端激进主义，这导致法国与美国关系的进一步恶化。

法国于是采取报复手段，扣留和掠夺美国船只，造成美国海上交通和商贸的巨大损失。据1797年7月美国国务院的报告，法国共扣押了近300艘美国船只。面对法国人的报复，以[亚历山大·汉密尔顿为代表的联邦党人要求对法国开战](../Page/亚历山大·汉密尔顿.md "wikilink")，而以[托马斯·杰斐逊为代表的](../Page/托马斯·杰斐逊.md "wikilink")[民主共和党人则同情法国](../Page/美国民主共和党.md "wikilink")，反对开战。而身为联邦党人的亚当斯也不愿看到战争。他在1797年派出一支由[查尔斯·科茨沃斯·平克尼](../Page/查尔斯·科茨沃斯·平克尼.md "wikilink")、[约翰·马歇尔和](../Page/约翰·马歇尔.md "wikilink")[埃尔布里奇·格里组成的外交代表团前往法国谈判以期取得和平](../Page/埃尔布里奇·格里.md "wikilink")，力争恢复两国的正常外交关系。

## 经过

[Talleyrand-perigord.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Talleyrand-perigord.jpg "fig:Talleyrand-perigord.jpg")
1797年10月，美国外交代表团来到巴黎，但[法国督政府的外交部长](../Page/法国督政府.md "wikilink")[塔列朗避而不见](../Page/塔列朗.md "wikilink")，而是安排三个法国代理人Jean
Conrad Hottinguer、Pierre Bellamy和Lucien
Hauteval与其见面。这三个法国代理人向美国代表团索取5万英镑的巨额贿赂，以换取他们與塔列朗会谈的机会；又要求美国提供3200万[荷兰盾](../Page/荷兰盾.md "wikilink")（约合1200万美元）的巨额贷款，资助法国在欧洲的战争，作为继续谈判的条件；他们还要求亚当斯对他批评法国大革命的言论进行正式道歉\[1\]。查尔斯·科茨沃斯·平克尼、约翰·马歇尔和埃尔布里奇·格里拒绝了这些带有侮辱性质的条件，并向[亚当斯回函进行了详细汇报](../Page/约翰·亚当斯.md "wikilink")。面对法国代理人的傲慢无礼，美国代表回复道：“六便士也不会给”（英语：*Not
a sixpence*），当时的报纸报道“宁可花费百万防御，也不贿赂一分！”（英语：*Millions for defense, but not
one cent for
tribute\!*）\[2\]。在谈判中，美国提供给法国以英国在杰伊条约中相同的待遇，但作为回应，法国却中止了谈判并将平克尼和马歇尔送回了美国，格里留在法国试图阻止战争的爆发，但他并没有得到进一步正式谈判的机会。

谈判失败后，包括副总统[杰斐逊在内的反对对法宣战的民主共和党人](../Page/托马斯·杰斐逊.md "wikilink")，认为代表团应当对谈判的失败承担责任，又认为亚当斯是在夸大这一事件，以作为对法国宣战的借口，他们要求阅读外交代表团的回函，为了避嫌，亚当斯不得不在1798年4月公开了这些保密的外交文件，只是在给国会的咨文中将三个法国代理人分别称为X、Y和Z，此外交事件因而得名“XYZ事件”。

## 后果

这些外交文件的披露引发了席卷美国的反法浪潮，美国人认为，法国督政府将贿赂和对法国在欧洲进行军事侵略的贷款，作为美国委派的外交代表能与其谈判的条件，是对美国的极端侮辱。时任美国陆军总司令的[汉密尔顿主张立即对法国开战](../Page/亚历山大·汉密尔顿.md "wikilink")，并利用“XYZ事件”进行战争鼓动。

1798年，美国和法国的战船和商船在[加勒比海和美国海岸外发生了实际交战](../Page/加勒比海.md "wikilink")，出现了“准战争”（英语：Quasi-War，1798年－1800年）的状态，美国对法国的不宣而战爆发。1798年7月，[亚当斯废除了](../Page/约翰·亚当斯.md "wikilink")1778年[美国独立战争时期同法国签订的美法同盟条约](../Page/美国独立战争.md "wikilink")，接着开始建立美国海军部，发展海军，并征募军队加强军备，[美国海军很快发展成为一支强大的海上战斗力量](../Page/美国海军.md "wikilink")。

正当全面战争一触即发之时，从美国的利益出发，亚当斯在1799年派[威廉·默里率领外交代表团再次前往法国谈判](../Page/威廉·默里.md "wikilink")，以避免美国与法国正式宣战。此时法国的督政府已被推翻，当权的执政府为了集中力量对付英国，也不愿与美国开战，时任法国执政府[塔列朗这次礼貌地接待了美国代表](../Page/塔列朗.md "wikilink")，最终在1800年签订[摩特枫丹条约即](../Page/摩特枫丹条约.md "wikilink")1800年协定，法国承认美国在海上的中立权，并免除美国在美法同盟中承担的义务，美国则给与法国贸易[最惠国待遇](../Page/最惠国待遇.md "wikilink")。这一条约雖然结束了两国的敌对状态，但XYZ事件严重影响了美国和法国的关系。

## 参考文献

<div class="references-small">

  - 王寅主编：《问鼎白宫：美国总统大选写真》。南昌：江西人民出版社，2003年，ISBN 7-210-02736-X
  - 李富民，李晓丽主编：《美国总统全传：平步青云的人生传奇》。北京：中国社会科学出版社，2005年，ISBN 7-5004-4720-5
  - Brown, Ralph A. *The Presidency of John Adams.* (1988).
  - Elkins, Stanley M. and Eric McKitrick, *The Age of Federalism*.
    (1993)
  - Ferling, John. *John Adams: A Life.* (1992)
  - Hale, Matthew Rainbow. "'Many Who Wandered in Darkness': the Contest
    over American National Identity, 1795-1798." *Early American
    Studies* 2003 1(1): 127-175. Issn: 1543-4273
  - Miller, John C. *The Federalist Era: 1789-1801* (1960), pp 210-227
  - Ray, Thomas M. "'Not One Cent for Tribute': The Public Addresses and
    American Popular Reaction to the XYZ Affair, 1798-1799." *Journal of
    the Early Republic* (1983) 3(4): 389-412. Issn: 0275-1275 Fulltext
    online in Jstor
  - Jean Edward Smith, *John Marshall: Definer Of A Nation*, New York:
    Henry, Holt & Company, 1996.
  - Stinchcombe, William. *The XYZ Affair.* Greenwood, 1980. 167 pp.
  - Stinchcombe, William. "The Diplomacy of the WXYZ Affair," in
    *William and Mary Quarterly*, 34:590-617 (October 1977); in JSTOR;
    note the "W". who soon vanished

</div>

## 资料来源

<div class="references-small">

<references />

</div>

[Category:國際事件](../Category/國際事件.md "wikilink")
[Category:美国外交事件](../Category/美国外交事件.md "wikilink")
[Category:法国外交事件](../Category/法国外交事件.md "wikilink")
[Category:美法關係](../Category/美法關係.md "wikilink")
[Category:18世纪政治事件](../Category/18世纪政治事件.md "wikilink")
[Category:1790年代美国](../Category/1790年代美国.md "wikilink")
[Category:1790年代法国](../Category/1790年代法国.md "wikilink")
[Category:1797年](../Category/1797年.md "wikilink")

1.  Elkins, Stanley M. and Eric McKitrick, The Age of Federalism. (1993)
    p.572
2.  Elkins, Stanley M. and Eric McKitrick, The Age of Federalism. (1993)
    p.550